% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{vectorlogos}
\GenMacroLogoVect{\logopythonvect}{python}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=DS~,mois=Mardi 16 janvier,annee=2024,numdoc=04,titre={DS04},duree=1 heure]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\fancypagestyle{enteteds}{\fancyhead[L]{\entete{\DonneesMatiere{} Durée : \DonneesDuree{}}}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\thispagestyle{enteteds}

\part{Divisibilité, nombres premiers, PGCD}%SUJET DS04

\smallskip

\nomprenomtcbox

\begin{marker}$\leftrightsquigarrow$ Le sujet est à rendre avec la copie. $\leftrightsquigarrow$\end{marker}

\begin{crappel}[Compteur=false]
On rappelle que les nombres premiers inférieurs à 50 sont 2, 3, 5, 7, 11, 13, 17, 19, 23, 29, 31, 37, 41, 43 et 47.
\end{crappel}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Points/7]%exo1
\begin{enumerate}
	\item Déterminer, en justifiant, si les nombres suivants sont premiers ou non : 
	\begin{MultiCols}[Type=enum](3)
		\item $97$ ;
		\item $1\,273$ ;
		\item $3\,363$.
	\end{MultiCols}
	\item Déterminer le PGCD des entiers 1\,350 et 1\,980 par la méthode de votre choix (un résultat brut donné par la calculatrice n'est pas une réponse attendue !).
	\item Que signifie la phrase : « Les entiers $a$ et $b$ sont premiers entre eux. » ?
	\item Les nombres 641 et 1\,269 sont-ils premiers ? Sont-ils premiers entre eux ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Points/3]%exo2
\begin{enumerate}
	\item Un lycée organise un tournoi sportif par équipes pour tous les élèves de seconde. Le nombre de filles doit être le même dans toutes les équipes et le nombre de garçons doit également être le même dans toutes les équipes. Il y a 210 garçons et 294 filles.
	\begin{enumerate}
		\item Quel est le plus grand nombre d'équipes que l'on peut constituer ?
		\item Combien y aura-t-il de filles et combien y aura-t-il de garçons dans chaque équipe ?
	\end{enumerate}
	\item Un artisan doit paver une terrasse 1\,125~cm sur 630~cm avec des pavés carrés, les plus grands possibles, sans découpe et sans joints. Quelle doit être la longueur, en cm, des pavés ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Points/6,CodeDebut=\medskip]%exo3
\textit{Dans cet exercice, on pourra utiliser (sans justification) le fait que 71 est un nombre premier.}

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Décomposer 220 et 284 en produit de facteurs premiers.
		\item Déterminer, en justifiant, l’ensemble des diviseurs de 220 et l’ensemble des diviseurs de 284.
	\end{enumerate}
	\item Les entiers $n$ et $p$ sont dits « \textbf{amicaux} » si la somme des diviseurs de $n$ (autres que $n$ lui-même) est égale à $p$ et si la somme des diviseurs de $p$ (autres que $p$ lui-même) est égale à $n$.
	
	Démontrer que 220 et 284 sont des nombres amicaux.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Points/4,CodeDebut=\medskip]%exo4
En cryptographie, on peut utiliser le \textbf{cryptage linéaire} qui consiste -- de manière simplifiée -- à coder un chiffre (entre 0 et 25) grâce à une \textit{fonction} $x \mapsto ax$ où $a$ est un entier compris entre 1 et 25.

\smallskip

On considère que ce système de cryptage est \og efficace \fg{} si les deux conditions suivantes sont satisfaites :
\begin{itemize}[leftmargin=*,label=\scriptsize\faKey]
	\item $PGCD(a;26)=1$ et 
	\item $a \neq 1$.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Justifier que le \textit{cryptage linéaire} avec $a=3$ est \og efficace \fg.
		\item Justifier que le \textit{cryptage linéaire} avec $a=14$ n'est pas \og efficace \fg.
	\end{enumerate}
	\item Déterminer les conditions sur $a$ pour que le \textit{cryptage linéaire} ne soit \textbf{pas} \og efficace \fg.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}